\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Seminar Linuxtag Karlsruhe 2002-06-06..9: die technische Erfindung und die Grenzen der Patentierbarkeit in der deutschen Rechtsprechung\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/treffen/linuxtag-2002/index.de.html}}
\author{Arbeitsgruppe}
\maketitle
\begin{abstract}
Der Linuxtag findet dieses Jahr in Karlsruhe vor den Toren des Bundesgerichtshofs (BGH) und des Bundesverfassungsgerichts (BVerfG) statt.  Wir hoffen, auf dem Seminar vom letzten Jahr aufbauend den Dialog zwischen Rechtsgelehrten und Softwareentwicklern zu intensivieren.  Zugleich wird m\"{o}glicherweise hier die MV des FFII stattfinden.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Seminar Linuxtag Stuttgart 2001-07-05: 15 Jahre Softwarepatentierung am Europ\"{a}ischen Patentamt: der Technikbegriff 1986, heute und in Zukunft\footnote{http://swpat.ffii.org/treffen/linuxtag-2001/index.de.html}}}

\begin{quote}
Um 1986 erkl\"{a}rten Patentrechtslehrb\"{u}cher und -kommentare einhellig, das europ\"{a}ische Patentrecht biete keinerlei Spielraum, um Forderungen aus der Softwarebranche nach Patentschutz f\"{u}r ihre erfinderischen Leistungen entgegenzukommen.  Vielfach wurde beklagt, das geltende Urheberrecht biete nicht gen\"{u}gend Schutz gegen Nachahmung, aber die T\"{u}r zum Patentschutz f\"{u}r Software schien fest verschlossen.  Mit den Pr\"{u}fungsrichtlinien des Europ\"{a}ischen Patentamtes (EPA) von 1985 wurde indes unbemerkt ein Spalt f\"{u}r ``Programme mit technischem Effekt'' ge\"{o}ffnet und eine Lockerung des Technikbegriffs vorbereitet, die nach herrschender Rechtsauffassung nur einer Aufgabe jeglicher \"{u}bersehbarer Begrenzung der Patentierbarkeit gleichkommen konnte.  Ein Jahr sp\"{a}ter, 1986, wurde der Spalt durch zwei Entscheidungen der Technischen Beschwerdekammer des EPA zu einer sichtbaren Bresche verbreitert.  Seitdem hat das EPA mehr als 30000 Patente f\"{u}r (un)technische Lehren erteilt, die bis dahin als Organisations- und Rechenregeln oder als Programme f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen (als solche) abgelehnt worden w\"{a}ren.  Richter und Rechtsgelehrte haben inzwischen allerlei Abgrenzungsregeln vorgeschlagen, um diese Entwicklung erneut auf eine systematische Grundlage zu stellen und im Sinne der Innovationsf\"{o}rderung angemessen zu gestalten.  Ziel dieses Seminars ist es, zu ergr\"{u}nden, in wie weit dies gelungen ist oder gelingen kann.  Es gilt zu erforschen, wie sich der Raum der Innovationen entlang der Achsen materiell vs immateriell, Naturgesetze vs Rechenregeln, konkret vs abstrakt, L\"{o}sung vs Problem, trivial vs schwierig, kausal vs funktional usw aufteilt, und was verschiedene m\"{o}gliche Abgrenzungsregeln in diesem Raum bewirken.  Als empirische Grundlage dieser Innovationskartographie dienen die in den letzten 15 Jahren vom Europ\"{a}ischen Patentamt erteilten Patente.  Wir halten wir zun\"{a}chst ein eint\"{a}tiges Seminar am Donnerstag den 5. Juli im Rahmen des Linuxtages auf dem Stuttgarter Messegel\"{a}nde ab.  Zusammen mit weiteren Folgeveranstaltungen erhoffen sich der FFII e.V., ENEF e.V., VOV e.V. und andere Beteiligte von diesem Seminar Impulse zu wertvollen Erkenntnissgewinnen auf einem wissenschaftlich faszinierenden und politisch bedeutenden interdisziplin\"{a}ren Gebiet.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\clearpage
\end{document}

% Local Variables: ;
% coding: utf-8 ;
% mode: latex ;
% End: ;
